---
templateKey: article
title: '“疫苗宝宝之家”发起人何方美案超期羁押仍未判决：女儿至今滞留精神病院'
slug: 'he-fang-mei-case-overdue-detention'
date: 2023-02-01T03:21:57.265Z
description: '中国维权团体“疫苗宝宝之家”发起人何方美已被捕两年多，此案一审开庭审理近一年，仍未宣判，何方美本人处在被超期羁押中，而她的两个女儿至今仍滞留精神病院。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/hfm4.png
trending: 10
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '戴菊'
  - type: '编辑'   
    name: 'ming'    
tags:
  - "疫苗"
  - "何方美"
  - "超期羁押"
  - "精神病院"
  - "女儿"
---

中国维权团体“疫苗宝宝之家”发起人何方美已被捕两年多。据知情人了解，此案一审开庭审理近一年，仍未宣判，何方美本人处在被超期羁押中，而她的两个女儿至今仍滞留精神病院。

2020年10月9日，何方美带着因疫苗致残的女儿，于河南省辉县政府门前泼油漆，被警察当场带走。因何方美当时已怀孕五个月，她和时年7岁的儿子、时年4岁的女儿被送入河南省新乡共济精神病医院。在精神病院居住期间，何方美于2021年2月生下小女儿。2022年3月23日，何方美案一审开庭，何方美被当场逮捕并羁押至看守所。她的儿子因到了学龄，被送至一户村民家中寄养，而两个女儿则滞留在精神病院。

这是何方美第二次被捕。第一次被捕时，她被羁押十个月后无罪释放。

2018年3月，何方美夫妇一岁多的女儿在辉县接种了甲肝、麻腮风和百白破疫苗后，罹患病毒性脊髓炎而致四肢瘫痪萎缩。何方美夫妇一边带着女儿在北京治疗，一边上访维权。其后，何方美联合其他疫苗儿童家长，成立了维权团体“疫苗宝宝之家”，呼吁关注疫苗安全等议题，呼吁国家完善疫苗风险补偿基金。

2019年3月5日，何方美与其他疫苗儿童家长在北京王府井募捐，被辉县警方以“寻衅滋事罪”带走，并处以行政拘留15天，其后转成刑事拘留。2020年1月，辉县检察院因“事实不清、证据不足”申请撤诉，辉县法院裁准，何方美无罪释放。

被释放后，何方美依法申请了国家赔偿，但赔偿迟迟没有到位；何方美一家的自由也多次受到限制，无法带女儿去北京继续接受治疗。2020年10月2日，何方美推着婴儿车，带着女儿至辉县政府门前，对着县政府的门牌泼墨。六天后，何方美再次到辉县政府门前，对着门牌泼红色油漆表示抗议。她和孩子们当天被带走。同月，何方美的丈夫也被警方带走，下落不明。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/hfm.jpg)
<center><font color=gray>何方美笔记，遗留在新乡共济精神病医院。图片来源为家属探望时拍摄。</font></center>

何方美突然失踪两年多后，亲属才知道她已被逮捕。2022年3月底，亲属收到了落款日期为2022年3月23日的何方美逮捕通知书，罪名为“重婚罪、寻衅滋事罪”。当亲属为何方美聘请了律师，律师递交代理后续后，才得知何方美案一审已开庭，且庭审已结束。

何方美有听力障碍，平时与他人交流需要看唇语，或是听别人大声说话。但据辩护律师转述，何方美在庭上曾要求看书面证据，但被法庭拒绝。在庭审中，何方美得知丈夫李新已因同样罪名被判刑五年。她要求看丈夫的判决书，也“只是在眼前翻了一下”。

何方美的诉讼权益没有得到保障。据了解，辉县法院以“案件一审的庭审已终结，且审判委员会的讨论也已经完结”为由，不允许律师阅卷，仅“让律师凭自己所知晓的提交书面意见。”而在2022年6月后的大半年时间里，看守所也以疫情为由，拒绝律师会见，直至2023年春节前夕，律师才又在看守所里见到了何方美。

时至如今，辉县法院还未对何方美案做出判决。法院出具的变更羁押期限通知书上，最后羁押期限为2022年11月23日，何方美如今正在被超期羁押中。

对于“重婚罪”的罪名，律师也提出了异议。据悉，何方美前夫表示，两人的婚姻关系因为他曾经的冷暴力而感情破裂，但他本人从未向司法机构控诉过何方美重婚，并多次拒绝辉县官方让他在何方美案中作证的要求。

![22](/Users/admin/Documents/GitHub/ipmp/static/img/hfm2.jpeg)
<center><font color=gray>何方美两个女儿至今仍在河南省新乡共济精神病医院。图片来自网络</font></center>

何方美被羁押在看守所后，她的两个女儿被留在了精神病院中，不允许和亲属接触。在两年多前，何方美的大儿子与母亲和妹妹一同被送至精神病院。他已经到了学龄，在精神病院中，何方美为他争取到了读书的权利，他被迫和母亲妹妹分开，被送往一户村民家寄养。

2022年6月，何方美的姐姐偷偷进入精神病院，见到了两个女孩。何方美曾给大女儿争取到了康复治疗，但在何方美的姐姐探望时，康复治疗已经停止。

而小女儿自出生后，从未走出过精神病院，至今也没有上户口。何方美的姐姐曾找过辉县官员，提出要为何方美的小女儿上户口。对方以“出生证明在何方美处”为由，表示无法办理户口。

何方美的姐姐记得最后一次见到她们的样子。何方美的大女儿问她，妈妈什么时候可以回来？她回答，等你学会走路的那天。

“那我要快点学！你给我买个拐杖，我要学，我要走啊！”六岁的女孩说。


**墙内链接：**

**图片版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/images/5698bbf6-b7dc-8197-8408-ea0468086010.png

**PDF版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/f81febd9-9bc3-22bd-99b1-720d12de03ae/_疫苗宝宝之家_发起人何方美案超期羁押仍未判决_女儿至今滞留精神病院.pdf

**PDF加密版（密码0201）**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/47ac9e30-cd0a-fee9-3ff3-02ddde1aefe0/doP_3ERe2DkeI0_O3m.pdf

请大家帮助我们通过各种方式传播这个报道。